\renewcommand{\theoppgave}{\arabic{oppgave}}

\chapter*{Løsning til Oppgave 2 i Midtsemesterprøve 2013}

For å finne $\sfd{326,78}$, benytter vi Euklids algoritme som følger. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Vi har: \[ 326 = 4 \cdot 78 + 14. \] Fra \ref{LemmaSFDDivisjonsalgoritme} følger det at $\sfd{326,78} = \sfd{78,14}$.

\item[(2)] Vi har: \[ 78 = 5 \cdot 14 + 8. \] Fra \ref{LemmaSFDDivisjonsalgoritme} følger det at $\sfd{78,14} = \sfd{14,8}$.

\item[(3)] Vi har: \[ 14 = 1 \cdot 8 + 6. \]  Fra \ref{LemmaSFDDivisjonsalgoritme} følger det at $\sfd{14,8} = \sfd{8,6}$.

\item[(4)] Vi har: \[ 8 = 1 \cdot 6 + 2. \]  Fra \ref{LemmaSFDDivisjonsalgoritme} følger det at $\sfd{8,6} = \sfd{6,2}$.

\item[(5)] Vi har: \[ 6 = 3 \cdot 2. \] Fra Proposisjon \ref{ProposisjonSFDNDeleligMedL} følger det at $\sfd{6,2} = 2$. 

\end{itemize} %
%
Dermed er \[ \sfd{326,78} = \sfd{78,14} = \sfd{14,8} = \sfd{8,6} = \sfd{6,2} = 2. \] %
%
La oss nå benytte algoritmen i Merknad \ref{MerknadAlgoritmeForAAFaaSFDSomEnSumme} for å finne heltall $u$ og $v$ slik at \[ 2 = 78u + 326v. \] %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Siden \[ 326 = 4 \cdot 78 + 14, \] er \[ 14 = (-4) \cdot 78 + 326. \] 

\item[(2)] Siden \[ 78 = 5 \cdot 14 + 8, \] er %
%
\begin{align*} %
%
8 &= 78 + (-5) \cdot 14 \\
  &= 78 + (-5) \cdot \big( (-4) \cdot 78 + 326 \big) \\
  &= 21 \cdot 78 + (-5) \cdot 326.
\end{align*}

\item[(3)] Siden \[ 14 = 1 \cdot 8 + 6, \] er %
%
\begin{align*}
6 &= 14 + (-1) \cdot 8 \\
  &= \big( (-4) \cdot 78 + 326 \big) + (-1) \cdot \big( 21 \cdot 78 + (-5) \cdot 326) \\
  &= (-25) \cdot 78 + 6 \cdot 326 \\
\end{align*}

\item[(4)] Siden \[ 8 = 1 \cdot 6 + 2, \] er %
%
\begin{align*}
2 &= 8 + (-1) \cdot 6 \\
  &= \big( 21 \cdot 78 + (-5) \cdot 326 \big) + (-1) \cdot \big( (-25) \cdot 78 + 6 \cdot 326 \big) \\
  &= 46 \cdot 78 + (-11) \cdot 326.
\end{align*}

\end{itemize} %
%
Dermed kan vi la $u$ være $46$ og la $v$ være $-11$.
